\documentclass [a4paper] {article}

% ----------------------------------------------------------------
% Required packages

\usepackage [T2A] {fontenc}
\usepackage [utf8] {inputenc}
\usepackage [english, russian] {babel}

\usepackage {url}
\usepackage [style = gost-numeric] {biblatex}

% ----------------------------------------------------------------
% Optional packages

\usepackage {lipsum}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{listings}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{color}

% ----------------------------------------------------------------
% Commands

\newcommand{\goal}{\mathfrak G}
\newcommand{\inmath}[1]{\mbox{\lstinline{#1}}}

% ----------------------------------------------------------------
% Title settings

\addbibresource {lozov-spbu-biblio.bib}

% ----------------------------------------------------------------
% Title settings

\title %
{Конвертация функций высшего порядка в реляционную форму}

\author %
{%
Лозов~П.\,А., \url {lozov.peter@gmail.com} \\ \\
Санкт-Петербургский государственный университет \\
Математико-механический факультет \\
Кафедра системного программирования
}%

\date {}    % if desired

% ----------------------------------------------------------------
\begin {document}
% ----------------------------------------------------------------

\maketitle

\begin {abstract}
В данной работе рассматривается задача преобразования типизированных функциональных программ высшего порядка в реляционные программы.
\\
\\
\textbf {Ключевые слова:} функциональное программирование, функции высшего порядка, реляционное программирование, трансляторы.

\end {abstract}

\section{Введение}
Реляционное программирование~\cite{TheReasonedSchemer} является привлекательной технологией, основанной на построении программы как отношения. В результате реляционные программы могут быть исполнены в различных  ``направлениях'', что делает возможным, например, моделирование вычисления обратных функций. Помимо того, что это интересно с теоретической точки зрения, такой подход имеет практическое значение: некоторые задачи выглядят гораздо проще, если рассматривать их как запросы к реляционной спецификации. Существует целый ряд примеров, подтверждающих это наблюдение: реляционная программа проверки типов для просто-типизированного лямбда-исчисления может быть использована для вывода типов или решения проблемы населенности какого-либо типа; реляционный интерпретатор позволяет генерировать  ``квайны''~\cite{quines}~--- программы, результатом исполнения которых являются они сами; реляционная сортировка списка может быть использована в качестве генератора всех перестановок.

Многие логические языки программирования, такие как Prolog, Mercury\footnote{\url{https://mercurylang.org}} или Curry\footnote{\url{http://www-ps.informatik.uni-kiel.de/currywiki}} в некоторой степени являются реляционными. Существует, однако, язык~--- miniKanren\footnote{\url{http://minikanren.org}}~--- который специально разработан в качестве модели для реляционного программирования. Изначально довольно минималистичный DSL для языка Scheme/Racket (его минимальная реализация~\cite{implementation} содержит меньше сотни строк кода), miniKanren нашел применение, будучи встроенным в десятки языков программирования, среди которых Haskell, Standard ML и OCaml~\cite{ocanren}.

Непосредственное написание реляционных программ иногда бывает весьма утомительным; однако во многих случаях желаемое описание может быть получено из некоторой функциональной программы достаточно регулярным образом. Таким образом мы рассматриваем проблему конвертации функций высшего порядка в реляционную форму. Отметим, что данная работа является обобщением существующего метода~\cite{miniKanren} конвертации, который применим только для функций первого порядка.

\section{Обзор литературы}

Проблема конвертации функциональных программ в реляционную форму была рассмотрена в предшествующих работах по miniKanren~~\cite{miniKanren,TheReasonedSchemer}. Данный подход заключается в преобразовании $n$-мерной функции в $(n+1)$-мерное отношение, где $(n+1)$-ый аргумент соответствует результату исходной функции. Данный метод, однако, корректно работает только с программами первого порядка.

Мы утверждаем, что в случае программ высшего порядка конвертация не может быть выполнена для нетипизированных термов, а также предлагаем подход для типизированного случая.

\section{Методология и текущие результаты}

Наш подход существенно опирается на знание типов термов. Мы начали с просто-типизированного случая (STLC~\cite{Barendregt} с конструкторами, сопоставлением с образцом и примитивными типами), который впоследствии обогатили реляционными структурами и правилами типизации для них.

Также мы используем функцию для конвертации типов $\left[\bullet\right]$, которая каждому типу сопоставляет реляционный аналог. Например,

$$
\begin{array}{rcl}
\left[ \inmath{int} \right]                  & = & \inmath{int} \to \goal \\
\left[\inmath{string}\to\inmath{int}\right] & = & (\inmath{string} \to \goal) \to (\inmath{int} \to \goal)
\end{array}
$$

\noindent где $\goal$ (\emph{тип цели}) обозначает уникальный тип для замкнутых чисто реляционных выражений. Другими словами, мы преобразовываем примитивные значения в одноместные отношения, а функции в отношения высшего порядка.

Мы представляем конструктивные правила для термов, которые проектируют их в чисто реляционное подмножество и доказываем, что для исходной типизированной программы мы всегда получим реляционную форму, тем самым подтверждая статическую корректность. Существует некоторая сложность при обосновании динамической корректности, так как miniKanren в настоящее время не имеет формально описанной семантики. Мы доказываем, что наш подход обеспечивает расширение для известного случая первого порядка, а также демонстрируем целесообразность в случае высшего порядка набором примеров, что оправдывает корректность в \emph{ad hoc}-манере.

\section{Текущая и будущая работа}

В данный момент мы работаем над расширением нашего подхода для полиморфного случая; кажется, что не каждой полиморфной программе соответствует реляционный аналог, поэтому первый шаг заключается в ограничении системы типов до подмножества ``полезных'' типов.  После завершения описания правил конвертации на ``бумаге'' мы собираемся реализовать транслятор и использовать его для получения некоторых полезных реляционных форм (основными задачами являются, конечно же, некоторые интерпретаторы, а также miniKanren с ограничениями~\cite{CKanren}) Также рассматривается возможность верификации доказательства с помощью Coq~--- системы автоматизированного доказательства теорем.

В качестве альтернативного направления для исследований рассматривается разработка собственных систем типов для реляционного программирования.

\printbibliography

% ----------------------------------------------------------------
\end {document}
% ----------------------------------------------------------------
